\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Pourcentages : entraînement savoir-faire} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}





\begin{center}
\begin{tabular}{|L{13.5cm}|C{2.5cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 4 : Proportions et évolutions}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{310.} Calculer une proportion ou un effectif.}& ${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{311.} Effectuer des calculs dans des situations de proportions successives. }&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{312. }{\small Calculer un taux d'évolution ou une valeur (initiale ou finale).}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  { \small \textbf{313. }{\small  Calculer un taux d'évolution global.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{314. }{\small Calculer un taux d'évolution réciproque. }}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  \end{tabular}
\end{center}


~\\[0.5em]


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 310
 \end{minipage}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Une salle de spectacle contient 9 000 places assises et 21 000 places debout.
   \begin{enumerate}[\bf a.]
     \item Calculer la proportion de places assises.
     \item Déterminer, de deux manières différentes, la proportion de places debout.
   \end{enumerate}
   \item
   \begin{enumerate}[\bf a.]
     \item Dans un lycée le taux de réussite au baccalauréat est de 88,4 \%, ce qui représente 221 candidats reçus. Calculer le nombre de candidats à cet examen.
     \item Dans un autre lycée, le taux de réussite est de 95 \% et il y a eu 12 refusés.\\
     Calculer le nombre de candidats dans ce lycée.
   \end{enumerate}
 \end{enumerate}
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$

\vspace{1cm}

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 311
 \end{minipage}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Dans les films favoris de Nabolos qu'il sélectionne sur Netflix,  il y a 30 \% de films  d'action et, parmi ces films d'action, 60 \% sont des films avec Bruce Willis.\\
       Quelle est la proportion de films avec Bruce Willis dans les films favoris de Nabolos ?
       \item L'électricité consommée  par une usine est composée à 90 \% d'énergie renouvelable. L'énergie fournie par les éoliennes représente 63 \% de la consommation énergétique de cette usine.\\
           Quelle est la part de l'énergie fournie par les éoliennes par rapport aux énergies renouvelables ?\\
 \end{enumerate}
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$


\newpage

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
312
 \end{minipage}}\\
Compléter les tableaux suivants :



\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{3cm}|m{3cm}|}
        \hline
        {\bf Taux d'évolution} & \center{{\bf Coefficient\hspace{2cm} multiplicateur}}
        \tabularnewline
        \hline
          $+5$ \% &
         \tabularnewline
        \hline
         $-15$ \% &
         \tabularnewline
        \hline
         $+45$ \% &
         \tabularnewline
        \hline
         $-12$ \% &
         \tabularnewline
        \hline
          & \center{1,12}
         \tabularnewline
        \hline
          & \center{0,84}
         \tabularnewline
        \hline
       $-51$ \%  &
         \tabularnewline
        \hline
         & \center{1,84}
         \tabularnewline
        \hline
       $+1,2$ \%  &
         \tabularnewline
        \hline
       $-0,5$ \%  &
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{3cm}|m{3cm}|}
        \hline
        {\bf Taux d'évolution} & \center{{\bf Coefficient\hspace{2cm} multiplicateur}}
        \tabularnewline
        \hline
          $+21$ \% &
         \tabularnewline
        \hline
         $-24$ \% &
         \tabularnewline
        \hline
          &\center{0,45}
         \tabularnewline
        \hline
       &\center{0,74}
         \tabularnewline
        \hline
          & \center{1,08}
         \tabularnewline
        \hline
          & \center{1,84}
         \tabularnewline
        \hline
      $-0,1$ \%   &
         \tabularnewline
        \hline
       $+2,12$\%  &
         \tabularnewline
        \hline
         & \center{0,69}
         \tabularnewline
        \hline
         & \center{1,102}
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}



\vspace{1cm}
\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 312
 \end{minipage}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Dans une association, un service avait un budget de 2 000 \euro. Après une demande de subvention acceptée, son budget passe à 2 650 \euro. Déterminer le taux d'évolution correspondant à cette augmentation.
   \item Dans une autre association, le budget passe de 1 000 \euro~à 300 \euro. Calculer le taux d'évolution correspondant.\\
 \end{enumerate}

 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$
\vspace{1cm}

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 312
 \end{minipage}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Le prix d'un appareil ménager a diminué de 15 \% entre 2017 et 2019. Il était de 152 \euro~ en 2017. Calculer son prix en 2019.
   \item Sur un an, le PIB d'un pays a augmenté de 3,2 \% pour atteindre 1,6 milliard d'euros. Quelle était sa valeur l'année d'avant.
 \end{enumerate}
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$
\vspace{1cm}


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 313
 \end{minipage}}\\
Dans chacun des cas suivants, donnant le  coefficient multiplicateur global ($CM_{\text{Global}}$) et le taux global d'évolution ($T_{\text{Global}}$) associés aux deux évolutions successives comme dans l'exemple :

 \begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{3cm}|m{3cm}|}
        \hline
        {\bf Evolution 1} & {\bf Evolution 2}&${\boldsymbol{CM_{\textbf{Global}}}}$&\center{${\boldsymbol{T_{\textbf{Global}}}}$}
        \tabularnewline
        \hline
        $+5$ \%&$+25$ \%& 1,3125& \center $+31,25$ \%
        \tabularnewline
        \hline
        $+10$ \%&$+30$ \%& &
        \tabularnewline
        \hline
         $+20$ \%&$-30$ \%& &
        \tabularnewline
        \hline
         $-8$ \%&$-12$ \%& &
        \tabularnewline
        \hline
         $+4$ \%&$+2$ \%& &
        \tabularnewline
        \hline
         $-60$ \%&$+30$ \%& &
        \tabularnewline
        \hline
         $+15$ \%&$-26$ \%& &
        \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}




\vspace{1cm}

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 314
 \end{minipage}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item  Le prix de vente d'un objet a augmenté de 26 \% le 1$^{\text{er}}$ septembre.\\
 Le 10 septembre, le vendeur du magasin veut accorder à un fidèle client une réduction sur le nouveau prix de façon que le prix à payer par le client soit identique à celui pratiqué le 1$^{\text{er}}$ septembre. Quel pourcentage de réduction doit-il consentir ?

   \item Durant la journée de mardi, le cours d'une action a diminué de 8 \%. Le mercredi soir, elle est revenue à son cours du mardi matin. \\
       Calculer le taux d'évolution durant la journée du mercredi. Arrondir au dixième de pourcentage.
 \end{enumerate}


${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$
\end{document}



